**Jarzynski恆等式**(JE)是一個在[統計力學中敘述](../Page/統計力學.md "wikilink")[平衡態和](../Page/平衡態.md "wikilink")[非平衡態之間](../Page/非平衡態.md "wikilink")[自由能差異的](../Page/自由能.md "wikilink")[等式](../Page/等式.md "wikilink")。它是以物理學家[Christopher
Jarzynski的名字命名的](../Page/Christopher_Jarzynski.md "wikilink")，他在1997年發現了此一恆等式。

在[熱力學裡](../Page/熱力學.md "wikilink")，自由能在狀態*A*和狀態*B*之間的差異\(\Delta F = F_B - F_A\)和作用於系統上的功*W*之間存在著一*不等式*：

  -
    \(\Delta F \leq W\),

其等號只在[準靜態過程中才成立](../Page/準靜態過程.md "wikilink")，即系統由*A*至*B*的速度要無限地慢。

相對於上述的熱力學描述，JE則是不管過程多快都永遠成立。其式子表示如下：

  -
    \(\exp( -\Delta F / k T) = \overline{ \exp( -W/kT ) }.\)

這裡，*k*是[波茲曼常數](../Page/波茲曼常數.md "wikilink")，*T*為平衡狀態*A*時的系統溫度，也是過程發生时外界的溫度。\(F_A\)和\(F_B\)分别是在条件*A*和*B*下的平衡态自由能。上式右边的横线表示对所有由条件*A*至条件*B*的可能過程之平均。我们假定了初始状态为平衡态。但是由于这些过程不一定是可逆过程，最终状态不一定是平衡态。事实上，\(\exp( -W/kT )\)起的作用就是把所有到达终点*B*时的微观状态重新加权来还原一个平衡态的分布。在任何無限慢的過程中，作用於系統上的功*W*都會是一樣的，所以平均變得無所謂，使Jarzynski恆等式會化為熱力學上的等式\(\Delta F = W\)。但一般而言，*W*還是因著不同的系統初始[微觀態而會有不同](../Page/微觀態.md "wikilink")，儘管其平均仍然能和\(\Delta F\)有[延森不等式的關係](../Page/延森不等式.md "wikilink")，即

  -
    \(\Delta F \leq \overline{W},\)

與熱力學第二定律相一致。

自從它被推導出來之後，Jarzynski恆等式已經在許多不同的領域內被證實，由生物分子的實驗到數值模擬。其他許多的推導也出現了，更增添了對其普遍性的信賴。

## 參考文獻

  - C. Jarzynski, *Nonequilibrium equality for free energy differences*,
    Phys. Rev. Lett. **78**, 2690 (1997)
  - C. Jarzynski, *Equilibrium free-energy differences from
    nonequilibrium measurements: A master-equation approach*, Phys. Rev.
    E **56**, 5018 (1997)
  - G. E. Crooks, *Nonequilibrium measurements of free energy
    differences for microscopically reversible Markovian systems*, J.
    Stat. Phys. **90**, 1481 (1998)
  - G. Hummer, A. Szabo, *Free energy reconstruction from nonequilibrium
    single-molecule pulling experiments*, Proc. Nat. Acad. Sci. **98**,
    3658 (2001)
  - J. Liphardt et al., *Equilibrium information from nonequilibrium
    measurements in an experimental test of Jarzynski's equality*,
    Science **296**, 1832 (2002)
  - D. J. Evans, *A non-equilibrium free energy theorem for
    deterministic systems*, Mol. Phys. **101**, 1551 (2003)
  - A. B. Adib, *Entropy and density of states from isoenergetic
    nonequilibrium processes*, Phys. Rev. E **71**, 056128 (2005)
  - F. Douarche, S. Ciliberto, A. Petrosyan, I. Rabbiosi, *An
    experimental test of the Jarzynski equality in a mechanical
    experiment*, Europhys. Lett. **70** (**5**), 593（2005, see also
    cond-mat/0502395）非平衡程過的統計計算的早期結果，請見：

<!-- end list -->

  - G. N. Bochkov and Yu. E. Kuzovlev, Zh. Eksp. Teor. Fiz. **72**, 238
    (1977); *op. cit.* **76**, 1071 (1979)
  - G. N. Bochkov and Yu. E. Kuzovlev, Physica **106A**, 443 (1981);
    *op. cit.* **106A**, 480 (1981)

## 另見

  - [擾動定理](../Page/擾動定理.md "wikilink") - 提供一個量化於許多非平衡系統內平均熵生成的擾動的公式。
  - [Jarzynski equality on
    arxiv.org](http://xstructure.inr.ac.ru/x-bin/theme2.py?arxiv=cond-mat&level=1&index1=6091)
  - [Crooks漲落定理](../Page/Crooks漲落定理.md "wikilink")

[J](../Category/统计力学.md "wikilink")
[J](../Category/非平衡態熱力學.md "wikilink")
[J](../Category/方程.md "wikilink")